[瑞士的](../Page/瑞士.md "wikilink")[教育制度是一個複雜的區塊](../Page/教育制度.md "wikilink")。教育事業的照護不只在於國家，而主要是以[聯邦制度為基礎的各州的事務](../Page/聯邦制度.md "wikilink")。

## 學校的責任

國家和各州分工教育事業的責任，各州享有很大的[自治權](../Page/自治權.md "wikilink")。關於[義務教育](../Page/義務教育.md "wikilink")（基礎程度和進階程度第一級），在1980年代末期後，整個國家層面上學校變成從八月中開始。此外國家還制定法律保證一個自由的小學課程。[高級中學生必須自己負擔教材的費用因此變的普遍](../Page/高級中學.md "wikilink")。也有些州以學費的方式提高高級中學的費用，其並不包含在真正的教育費用裡。這是整個國家的責任。此外國家還確立學校符合品質的要求。

其餘方面各州在[學前教育](../Page/學前教育.md "wikilink")（[幼稚園](../Page/幼稚園.md "wikilink")）及義務教育則有獨立的權限。

國家在更進一層的學校（進階程度第二級）有比較大的權限。然而各州對於執行是有義務的，並且有義務負起責任。因此各州規定[畢業考](../Page/畢業考.md "wikilink")，證書（根據學業、職業畢業考、畢業考的能力成績）由國家頒發或承認。

在第三級程度的權限同樣也是分工的。國家負責較高級的職業教育的規章，這意味著，國家對對較高級的職業學校如[專科學校](../Page/專科學校.md "wikilink")（[FH](../Page/FH.md "wikilink")）和兩種[科技大學](../Page/科技大學.md "wikilink")（[ETH](../Page/ETH.md "wikilink")）負責。在大學方面的照護則是由各州負責。他們在經濟上由國家資助。

由於這個事實，在瑞士並沒有一個統一的教育制度，而是26種不同的教育制度—每個州一種。

## 義務教育學校

教育義務的確立，基礎學校、進階程度第一級和進階程度第二級裡分級數的期限都因各州而異。在瑞士大約有200個家庭依法在家教育或是有不去學校上課的需求。在各州裡學校的義務對於學校種類也有很大的差異。教材和課本大都由各州各自的政府製作和販賣。這甚至影響到，直到不久前[Graubünden州印刷了五種](../Page/Graubünden.md "wikilink")[瑞托羅馬語的每個語言的教材](../Page/瑞托羅馬語.md "wikilink")。

當一些州開始在初級班教英語時，在其他州的進階程度第一級裡已經有人在學第一種外語了。而且第一種外語的選擇也不相同。大部分的[德語瑞士州首先開始學](../Page/德語瑞士州.md "wikilink")[法語](../Page/法語.md "wikilink")，再來才是[英語](../Page/英語.md "wikilink")。然而目前的趨勢卻相反。[Uri州反而先開始教](../Page/Uri.md "wikilink")[義大利語](../Page/義大利語.md "wikilink")。在法語區、義大利語區、瑞托羅馬語區大部分是先開始教[德語](../Page/德語.md "wikilink")，其次是英語。其他的語言（第三世界的語言，[拉丁語和部分](../Page/拉丁語.md "wikilink")[古希臘語](../Page/古希臘語.md "wikilink")）大部分是自由選修。在其他的專業科目裡也是不一樣地進行。然而在所有義務教育結束後所有人的程度大致相同。

## 學科

義務教育裡的一般學科為：語言、歷史、數學和[幾何學](../Page/幾何學.md "wikilink")、自然科學學科（生物學、化學、物理學）、兩門外語、工藝、體操和體育。此外還有許多其他副科。

## 總結

從上述所提及的各個原因可以用下面的表格作為估計的解釋。

| 年齡    | 學校                                                       |
| ----- | -------------------------------------------------------- |
| 6     | [學前教育程度](../Page/學前教育程度.md "wikilink")                   |
| 6-12  | [基礎程度](../Page/Primarschule.md "wikilink")               |
| 11-15 | [進階程度第一級](../Page/進階程度第一級.md "wikilink")<sup>1</sup>     |
| 15-19 | [進階程度第二級](../Page/進階程度第二級.md "wikilink")                 |
| ab 19 | [第三級程度](../Page/Tertiärer_Bildungsbereich.md "wikilink") |

<sup>1</sup>根據進階程度第一級的結果：學校義務教育的結束

學前教育程度：在大部分的州是自由的；部分是州立，部分是地方組織的

[國民學校](../Page/國民學校.md "wikilink")：義務的國家學校，期限九年，分成基礎學校和進階學校

基礎程度：（基礎學校）根據州為4年，大都為5或6年；經常分為低年級和中年級，部分也分成三個等級

一些州在基礎程度和進階程度之間還有一或兩年的[引導學校](../Page/引導學校.md "wikilink")。

進階程度第一級：根據州二或三年，依據程度；期限二至五年（依據基礎學校的時間長短）。在一些州最高級的程度有預先高級中學的特色。名稱非常不同，而且同樣的名稱在不同的州有不一樣的意義。

## 國民學校和進階的學校

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年齡</p></th>
<th><p>深的程度</p></th>
<th><p>平均的程度</p></th>
<th><p>較高的程度</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>5-7<br />
<a href="../Page/學前教育程度.md" title="wikilink">學前教育程度</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/幼稚園.md" title="wikilink">幼稚園</a><br />
期限: 1-3 年</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7-12 (或 7-13)<br />
<a href="../Page/基礎程度.md" title="wikilink">基礎程度</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/基礎程度.md" title="wikilink">基礎程度</a><br />
期限: 5-6 年</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>align="right" rowspan = "2" | 12-16 (或 13-16)<br />
<a href="../Page/進階程度第一級.md" title="wikilink">進階程度第一級</a><sup>3</sup></p></td>
<td><p><a href="../Page/實科中學.md" title="wikilink">實科中學</a><sup>1</sup><br />
期限: 3-4 年</p></td>
<td><p><a href="../Page/進階學校.md" title="wikilink">進階學校</a><sup>1</sup><br />
期限: 3-4 年</p></td>
<td><p><a href="../Page/地區學校.md" title="wikilink">地區學校</a><sup>1</sup><br />
期限: 3-4 年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/實科中學.md" title="wikilink">實科中學</a><sup>2</sup><br />
期限: 3-4 年</p></td>
<td><p><a href="../Page/進階學校.md" title="wikilink">進階學校</a><sup>2</sup><br />
期限: 3-4 年</p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15-19<br />
<a href="../Page/進階程度第二級.md" title="wikilink">進階程度第二級</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/職業教導.md" title="wikilink">職業教導</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/Berufsbildung.md" title="wikilink">教育</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/Berufsmittelschule.md" title="wikilink">BMS的教育</a><br />
<a href="../Page/Matura.md" title="wikilink">州立學校</a><sup>4</sup><br />
<a href="../Page/Diplommittelschule.md" title="wikilink">DMS</a>, <a href="../Page/Wirtschaftsdiplomschule.md" title="wikilink">WDS</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - <sup>1</sup>在各州裡有三種高級程度學校的分類，這裡以[Aargau州的學校為例](../Page/Aargau.md "wikilink")
  - <sup>2</sup>在各州裡有兩種高級的分類，這裡以[St.
    Gallen州的學校為例](../Page/St._Gallen.md "wikilink")
  - <sup>3</sup>高級程度學校的名稱這裡是以Aargau州或St. Gallen州為代表
  - <sup>4</sup>根據州也稱為中級學校或高級中學。
  - <sup>5</sup>在[Basel-Stadt州學校制度是以](../Page/Basel-Stadt.md "wikilink")1990年代的改革為基礎

## 進階的學校和學業

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>教育</p></th>
<th><p>BMS的教育</p></th>
<th><p>州立學校 |- align = "center"</p></th>
<th><p><a href="../Page/教育.md" title="wikilink">教育</a><br />
3-4 年</p></th>
<th><p><a href="../Page/Berufsmittelschule.md" title="wikilink">BMS的教育</a><br />
3-4 年</p></th>
<th><p><a href="../Page/Matura.md" title="wikilink">州立學校</a><br />
4 年 |- align = "center"</p></th>
<th><p><a href="../Page/較高級的專科學校.md" title="wikilink">較高級的專科學校</a> (HF)<sup>1</sup><br />
2-3 年</p></th>
<th><p><a href="../Page/專科學校.md" title="wikilink">專科學校</a> (FH)<sup>1</sup><br />
3-4 年</p></th>
<th><p><a href="../Page/大學.md" title="wikilink">大學</a>/<a href="../Page/研討課程.md" title="wikilink">研討課程</a><sup>2</sup><br />
大約 4 年</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
</tbody>
</table>

  - <sup>1</sup>職業隨同是可能的
  - <sup>2</sup>例如關於教育學的研討課程

## 外部連結

[各州教育局的瑞士會議（EDK）](http://www.edk.ch/)

[\*](../Category/瑞士教育.md "wikilink")